% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Exercices.Chapitre.02},mois=Novembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
\tikzset{cross/.style={%
		cross out, draw=black, minimum size=2*(#1-\pgflinewidth), inner sep=0pt, outer sep=0pt},
		cross/.default={1pt}%
	}
	
\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Stats à deux variables (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Le nuage de points est ci-dessous :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.2cm,y=0.02cm,xmin=0,xmax=45,xgrille=5,xgrilles=2.5,ymin=0,ymax=400,ygrille=50,ygrilles=25]
			\GrilleTikz \AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx=prix,Labely={nb acheteurs},Police=\sffamily,PosLabelx=right,PosLabely=above,ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\foreach \x in {15,20,...,55}
				\FPeval{xx}{\x-15}
				\draw[line width=1.25pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
			\foreach \y in {0,50,...,350}
				\FPeval{yy}{\y-0}
				\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
			%donnes
			\foreach \Point in {(37,80),(32,125),(29,145),(23.5,200),(20.5,225),(17,250),(16,265),(13,280)}
				\draw[black,fill=black] \Point circle(2pt);
			\draw[line width=1.25pt,red,domain=0:45,samples=2] plot(\x,{-8.53*(\x+15)+525});
			\foreach \Point in {(23.5,196.25),(13,286.16),(37,81.44)}
 				\draw[ultra thick,blue] plot[mark=+,mark size=4pt] coordinates {\Point};
			\draw[line width=1.25pt,CouleurVertForet,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (0,300) -- (11.38,300) ;
			\draw[line width=1.25pt,CouleurVertForet,densely dashed,arrowinside={0.5}{1}] (11.38,300) -- (11.38,0) ;
			\draw[CouleurVertForet,fill=CouleurVertForet] (11.38,300) circle(2pt);
			\draw[line width=1.25pt,orange,densely dashed,arrowinside={0.5}{1.15}] (0,50) -- (40.69,50) ;
			\draw[line width=1.25pt,orange,densely dashed,arrowinside={0.5}{1.15}] (40.69,50) -- (40.69,0) ;
			\draw[orange,fill=orange] (40.69,50) circle(2pt);
			\draw (23.5,196.25) node[above right,blue,font=\small\sffamily] {G} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item La calculatrice nous donne $y=-8,53x+525$ et $r \approx \num{-0,9986}$ qui est très proche de $-1$.
	
	On peut donc dire que l'ajustement est très raisonnable.
	\item Le point moyen est $G(38,5;196,25)$ et il est placé sur le graphique.
	
	La droite d'ajustement a été tracée en utilisant $\begin{dcases} x=28 \Rightarrow y=286,16 \\ x=52 \Rightarrow y = 81,44 \end{dcases}$ et le point moyen. 
	\item Grâce à cet ajustement :
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item Le prix maximal doit-on proposer pour que plus de 60\,\% des personnes interrogées (soit 300) soient prêtes à l'acheter est d'environ 26\,€.\hfill\cgrph{\noticetikz*{CouleurVertForet}}
		\item Au-delà de 56\,€, le taux d'acheteurs potentiels tombe sous 50 (10\,\%).\hfill\cgrph{\noticetikz*{orange}}
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_1a}~~~\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_1b}
\end{center}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Le nuage de points a une \og forme allongée \fg{}, donc un ajustement affine est envisageable.
	\item La calculatrice donne $y = 281,0x + \num{5813,4}$ avec les coefficients arrondis au dixième.
	\item On obtient la droite suivante :
	\begin{center}
		%\tunits{0.5}{0.5}
		%\tdefgrille{0}{27}{1}{1}{0}{16}{1}{1}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=27,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=0,ymax=16,ygrille=1,ygrilles=1]
			\GrilleTikz[Affp=false]
			%\tgrilles[line width=0.45pt,color=lightgray] ;
			\AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx=$x$,PosLabelx=right,Labely=$y$,PosLabely=above,Police=\sffamily,PosLabely=above,ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\AxexTikz[Police=\footnotesize]{0,2,...,26}
			\foreach \y in {5000,5500,...,12500}
			\draw[line width=1pt] (4pt,{(\y-5000)/500})--(-4pt,{(\y-5000)/500}) node[left,font=\footnotesize] {\num{\y}} ;
			\draw (-3.5,8.5) node[rotate=90,below,font=\footnotesize\sffamily] {Quantité de marchandises (en millions de tonnes)} ;
			\draw (25,-1) node[below,font=\footnotesize\sffamily] {Rang de l'année} ;
			\foreach \Point in {(0,1.968),(5,4.218),(10,6.818),(11,7.568),(12,8.394),(13,9.096),(14,9.684),(15,10.048),(16,10.578),(17,11.404)}
				\draw \Point node[cross=3pt,thick,red] {}; 
			\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
			\draw[blue,very thick,domain=\xmin:\xmax,samples=2] plot (\x,{(280*\x+800)/500}) ;
			\draw[CouleurVertForet,very thick,densely dashed,->,>=latex] (25,0) |- (0,{(12800-5000)/500}) ;
			\filldraw[CouleurVertForet] (25,{(12800-5000)/500}) circle[radius=2.5pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Dans cette question, il s'agit de faire une \og prévision \fg{} pour $x=25$ :
	
	$\bullet~$\emph{Graphiquement} pour $x = 25$ on lit pour $y$ environ \num{12800}; \hfill\cgrph{\noticetikz*{CouleurVertForet}}

	$\bullet~$\emph{Par le calcul} avec $x = 25$, on obtient $y = 280\times 25 + \num{5800} = \num{7000} + \num{5800} = \num{12800}$.
	
	Ainsi on on obtient une estimation de \num{12800} millions de tonnes.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_2bis_a}~~~\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_2bis_b}
\end{center}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On obtient le tableau :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={l*{6}{X[m,c]}}}
			Prix de vente $x_i$ (en €) & 200 & 250 & 300 & 350  & 450 & 500 \\
			$z_i = \ln(y_i)$ & $6,449$ & $6,163$ & \Arrondi[3]{log(305)} & \Arrondi[3]{log(275)} & \Arrondi[3]{log(266)} & \Arrondi[3]{log(234)}  \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item La calculatrice nous donne $r \approx -0,90$ (qui n'est pas très \textit{loin} de $-1$).
	
	Donc le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine.
	\item La méthode des moindres carrés nous donne $\begin{dcases} a \approx -0,003 \\ b \approx 6,86 \end{dcases}$.
	\item On en déduit: $z=-0,003x+8,86 \Rightarrow \ln(y) = -0,003x+8,86 \Rightarrow y = \e^{-0,003x+8,86} = \e^{-0,003x}\times\underbrace{\e^{8,86}}_{953} \approx 953\,\e^{-0,003x}$.
	\item Pour $x=400$, on a $y=953\times\e^{-0,003\times400} \approx 287$, soit 287 d'acheteurs potentiels si le prix de vente est fixé à 400\,€.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.05cm,y=0.02cm,xmin=0,xmax=300,xgrille=25,xgrilles=25,ymin=0,ymax=500,ygrille=50,ygrilles=50]
		\GrilleTikz[Affs=false]
		\AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={prix},Police=\small\sffamily,PosLabelx=above left,Labely={acheteurs},PosLabely=below right]
		\foreach \x in {200,225,...,500}{%
			\FPeval{xx}{\x-200}
			\draw[line width=1pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		}
		\foreach \y in {200,250,...,700}{%
			\FPeval{yy}{\y-200}
			\draw[line width=1pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
		}
		\foreach \x/\y in {200/632,250/475,300/305,350/275,450/266,500/234}{%
			\filldraw[red] ({\x-200},{\y-200}) circle[radius=2.5pt] ;
		}
		\CourbeTikz[line width=1.25pt,blue,samples=500]{953*exp(-0.003*(\x+200))-200}{0:300}
		\draw[CouleurVertForet,fill=white,line width=1pt] ({400-200},{953*exp(-0.003*(400))-200}) circle[radius=2.25pt] ;
		\draw[line width=1pt,CouleurVertForet,->,>=latex,densely dashed] ({400-200},0) |- (0,{953*exp(-0.003*(400))-200}) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_3a}~~~\includegraphics[height=3cm]{chap02_corr_3b}
\end{center}
\end{Exercice}

\end{document}